%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{../tdk.bib}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Positionnement et approche}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}


   
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Positionnement et approche}
\label{chap: positionnement et approche}

        La première partie de ce manuscrit décrit ce qu'est le problème de placement en mémoire hétérogène.
        Nous avons également montré que les objets du tas ne peuvent être placés en utilisant les mêmes méthodes.
      
        Nous allons dans cette deuxième partie formuler mathématiquement ce problème et proposer une méthodologie de résolution.
        Par la suite nous étudierons les caractéristiques des applications cibles.
        Puis nous évaluerons l'impact que peut avoir la résolution de ce problème sur les performances de l'application.
        À la suite de quoi nous pourrons proposer une méthode de résolution efficace.

        Pour commencer, ce chapitre formalise le problème de placement mémoire pour le tas, ainsi que les hypothèses de notre cas d'étude.
        Ainsi nous dégagerons une méthodologie d'évaluation adaptée pour mesurer l'impact du placement mémoire sur les performances de l'application.
        Nous illustrerons ensuite le problème formulé à l'aide d'un exemple simpliste qui nous permettra d'expliciter les concepts utilisés.
        La formulation du problème et la réduction au cas d'étude nous permettront de décrire la méthodologie d'évaluation des solutions au problème de placement à la fin de ce chapitre.


	\section{Problème de placement pour le tas}
	\label{sec: Problème de placement pour le tas}
 		\subsection{Placement et hétérogénéité mémoire}

        Nous avons vu au chapitre \ref{chap: les tas de lard} que le placement des données d'un programme en mémoire influençait les performances de celui-ci. 
        De la même manière que pour le code ou les variables locales, les objets du tas sont accédés de manière hétérogène par le programme.
        Nous parlerons donc d'objets d'une application comme étant "chauds" ou "froids" en fonction de l'intensité de leurs accès.
        Nous reviendrons plus formellement sur cette notion dans la suite.
        Il est à noter que cette description doit tenir compte de la taille des objets.
        En effet un objet deux fois plus gros qu'un autre à nombres d'accès égaux sera moins chaud.

        Le nombre, la taille et l'ordre d'allocation et de désallocation des objets sont inconnus avant l’exécution et dépendent du jeu de données d’entrée du programme.
        Nous avons défini l'ensemble de ces caractéristiques des objets alloués pour une exécution comme étant le \wordtodefine{profil d'allocation} de cette application pour un jeu de données.
        De plus les accès d'un programme aux différents objets qu'il alloue varient en fonction de son jeu de données d'entrée.
        On définit donc le profil d'accès au tas d'un programme de la manière suivante : 

        \dydef{\worddefined{profil d'accès au tas} \acronymdefined{profil d'accès}{profil d'accès au tas}: caractéristiques d'accès en lecture et en écriture d'une application à chacun des objets alloués lors d'une exécution. 
        Un profil d'accès au tas est spécifique à un profil d'allocation et donc à l’exécution d'une application particulière pour un jeu de données d'entrée.}

        Cette approche de la chaleur d'un objet dans une exécution diffère de l'approche classique envisagée dans une hiérarchie mémoire où un objet "chaud" doit être gardé en cache, mais où la chaleur de l'objet se réfère à avec la fréquence à laquelle il est accédé plutôt qu'à son nombre d'accès absolu.
        En effet l'opération coûteuse pour accéder un objet dans ce cas consiste à le charger en cache, mais le nombre d'accès suite à ce chargement est peu influent sur les performances du programme car en mémoire rapide. 
        Un objet peu accédé mais à intervalle régulier sera plus intéressant à garder en cache tout au long de l’exécution qu'un objet beaucoup plus accédé sur une courte période de temps.

        Or dans notre cas, l'accès aux bancs mémoires est direct et sans passage par un cache matériel.
        Il en résulte que l'importance d'un objet se rapporte au nombre de fois où il est accédé, la répartition temporelle de ces accès n'ayant pas d'impact..

        Dans ces conditions l'importance d'un objet dépend : 
        \begin{itemize}
          \item du profil d'accès de l'application
          \item des technologies mémoires mises en œuvre
          \item du critère d'évaluation choisi
        \end{itemize}

        En effet suivant l'aspect que l'on cherche à optimiser les objets importants peuvent ne pas être les mêmes.
        Le placement fait à l'allocation de l'objet influence le reste de l’exécution en fonction de son profil d'accès et peut affecter la durée de vie du système.
        Soit en faisant varier l'efficience énergétique de celui-ci, qui influe sur l'autonomie d'un système sur batterie, soit en plaçant des objets trop chauds dans une mémoire ayant une faible endurance limitant donc sa durée de vie.
        Suivent quelques scénarios illustrant l'influence d'un choix de placement sur un système.

        Dans le cas d'un objet quelconque pouvant être placé dans une mémoire rapide ou dans une mémoire lente, le nombre d'accès à cet objet va influencer le temps d’exécution de l'application.
        Pour optimiser ce critère il conviendra de placer les objets les plus chauds dans la mémoire rapide.

        Un objet uniquement accédé en lecture après son initialisation peut augmenter la durée de vie du système si elle est limitée par l'endurance de la mémoire.
        Dans ce cas, placer l'objet en question dans la mémoire à faible endurance permet de laisser de la place dans la mémoire plus endurante pour d'autres objets plus accédés en écriture.

        Nous pouvons aussi tirer parti de l'asymétrie d'accès lecture/écriture aux objets pour guider leur placement dans des bancs mémoire présentant une asymétrie de latence.

        Pour ce qui est d'un système embarqué contraint, une stratégie envisageable consiste à minimiser le coût énergétique des accès mémoires de l'application sur son exécution.
        Accélérer l’exécution par des choix de placement de manière à pouvoir passer le système dans un mode faible consommation est une autre approche pouvant être appliquée.
        Dans ces conditions, une execution plus rapide permet de passer plus de temps dans ce mode d'économie d'énergie de donc \textit{in fine} de moins consommer


 		\subsection{Formulation}

        Nous avons vu que le problème de placement des données d'un programme concerne le choix d'un banc mémoire de destination entre plusieurs, présentant des performances différentes.

        Nous avons également vu que les solutions proposées au problème de placement pour le code, les variables globales et les variables locales permettent d'améliorer significativement les performances de l'application.
        Ces performances pouvant au maximum égaler celles de la même application sur une architecture mémoire composée uniquement de la technologie mémoire la plus avantageuse suivant le critère ciblé.

        Toutefois la mise en place de ces solutions requiert de disposer d'informations sur les données cibles au moment de la compilation, de manière à pouvoir prédire quelle donnée sera la plus intéressante à placer dans l'un ou l'autre des bancs. 
        Ces informations peuvent être récoltées lors d'une phase de profilage mais doivent rester valides d'une exécution à une autre.
        Or nous avons vu au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} que ces informations ne sont pas disponible avant l’exécution pour les objets alloués dynamiquement sur le tas.

        On peut donc formuler le problème de placement des objets du tas en mémoire hétérogène de la manière suivante : 

        \smallskip
        Pour une architecture mémoire hétérogène, une application et un jeu de données d'entrée, le \worddefined{problème de placement} consiste à décider pour chaque objet alloué, dans quel banc mémoire il sera placé.
        On définit le placement mémoire comme la solution apporté à ce problème.

        \smallskip
        \dydef{\worddefined{placement mémoire} : ensemble de décisions répartissant les différents objets d'un \wordtodefine{profil d'allocation} entre les bancs d'une architecture mémoire.
        D'une manière plus formelle, un placement mémoire est une fonction des objets vers les zones mémoires dédiées aux tas.}

        \smallskip
        L'application d'une solution de placement ou d'une autre va influencer les performances de l'application à chaque accès qu'elle va faire sur un objet placé dans l'un des bancs mémoire de l'architecture cible.
        Nous en concluons donc que de la même manière que l'allocation dynamique des objets impose une résolution du problème durant l'exécution, la résolution du problème de placement des objets du tas nécessite une résolution à l'exécution.


		\subsubsection{Contexte de résolution} 


      Nous souhaitons apporter une méthode de résolution efficace au problème de placement que nous venons de décrire.
      Or nous avons vu au \ref{sec: Programmes embarqués} que le domaine de l'embarqué influe grandement sur le design de ses architectures logicielles.
      En effet les logiciels du domaine de l'embarqué contraint se caractérisent par la réutilisation de code hérité et l'utilisation de librairies tierce partie dont le code n'est pas forcément accessible ou modifiable.
      Nous choisissons donc de ne pas modifier l'API standard d'allocation mémoire dynamique. 

      De plus le développeur d'application ne maîtrise pas forcément ou facilement plusieurs aspects essentiels à la résolution du problème de placement.
      Un développeur applicatif n'a pas forcément une connaissance approfondie des mécanismes sous-jacents à l'allocation mémoire dynamique.
      Or nous verrons dans les chapitres suivant qu'ils peuvent avoir un impact significatif sur le placement mémoire.
      De plus une bonne solution au problème de placement nécessite de bien connaître et comprendre le profil d'accès aux objets alloués par son application, mais également par les librairies qu'elle utilise.
      Enfin, puisque la solution de placement dépend des technologies mémoires utilisées et de l'architecture mémoire cible, il semble intéressant pour le développeur d'applications embarquées de pouvoir déléguer la résolution du problème de placement à une couche logicielle.
      En effet cette couche logicielle pourra s'adapter à l'architecture et aux caractéristiques technologiques plutôt que de lui imposer de résoudre ce problème pour chaque cible de son application.  

      Nous affirmons pour ces raisons que la solution que nous souhaitons apporter ne doit pas nécessiter d'adaptation du code source applicatif par le programmeur d'application embarquées.



	\section{Cas d'étude}
	\label{sec: Cas d'étude}

      De manière à apporter une solution au problème énoncé, dans le contexte définit précédemment nous discutons ici des hypothèses et restrictions qui découlent de ce contexte.
    
      Comme dit ci-dessus, nous visons une solution permettant de ne pas modifier le code applicatif et ne nécessitant pas de connaissances particulières du problème de placement ou des détails architecturaux de la part du programmeur applicatif embarqué.

      Mais la résolution du problème de placement mémoire en elle même est liée au domaine de l'embarqué contraint.
      En effet les architectures matérielles du domaine sont spécifiques et n'embarquent généralement ni cache matériel ni unité de la gestion de la mémoire.
      Ces spécificités matérielles des systèmes considérés ont chacune un impact considérable : 

      \paragraph{Pas de MMU:} la solution au problème de placement doit être formulée à l'allocation, car l'allocateur doit choisir l'adresse à laquelle l'objet est alloué.
      Contrairement à un système supportant la traduction d'adresse, un objet ne peut pas être déplacé d'un tas à un autre en fonction de l'exécution de l'application.
      
      \paragraph{Pas de cache matériel:} nous considérons une architecture matérielle où toutes les zones mémoire sont exposées sur le bus ou au travers d'une interface mémoire directe. Ajouter un cache matériel change non seulement la latence d'accès aux objets suivant si ils sont chargés dans le cache ou non mais de plus les accès aux bancs mémoire derrière le cache changent de granularité, passant d'une granularité de la taille d'un accès mémoire du processeur à celui d'une ligne de cache. Ainsi les résultats présentés dans ces travaux ne peuvent pas être transposés tels quels à d'autres systèmes dotés d'un cache matériel sans investigation supplémentaires.


		\subsection{Comparaison avec l'approche NUMA}
      Comme nous l'avons vu au chapitre \ref{chap: les tas de lard} le problème d'allocation des objets dynamique entre les mémoires des différents cœurs d'une architecture NUMA présente des similarités avec le problème de placement des objets du tas.
      De nombreuses approches méthodologiques de ce domaine sont inapplicables car elles reposent sur le mapping de fils d’exécution ou le déplacement d'objets à posteriori.
      Toutefois, les méthodes de mapping de données mises en œuvre peuvent être utilisées pour résoudre le problème de placement que nous considérons.

      Cependant le contexte de résolution de notre problème diffère de l'approche de l'allocation sur machine NUMA sur plusieurs points.
      Tout d'abord le matériel, les nœuds de calculs reposant sur une hiérarchie mémoire, ne présentent pas d'hétérogénéité la plupart du temps et disposant d'une MMU.
      D'un autre coté les logiciels cibles ne sont pas les mêmes et l'étude de leur utilisation de la mémoire dynamique sort du cadre de cette thèse.
      Enfin le domaine et ses contraintes sont différentes, en effet si une approche courante pour l'approche NUMA est de modifier le code source de l'application, nous avons vu au chapitre \ref{chap: Sys emb et IOT} que cette approche est contre productive dans le domaine de l'embarqué contraint.
      Il est également à noter que la méthodologie NUMA se permet de reposer sur la présence d'un système d'exploitation ce qui n'est pas le cas de notre étude.



 		\subsection{ISA et architecture mémoire}

      Nous avons vu l'importance pour la résolution du problème de placement des accès mémoire d'une application. 
      Il va sans dire que l'architecture mémoire considérée à un impact sur la résolution du problème. 
      Mais quel importance donner au choix du jeu d'instruction considéré ?

      Nous faisons ici l'hypothèse que les différentes architectures de jeu d'instruction (ISA) utilisées par l'embarqué contraint n'influent pas de manière significative sur la résolution du problème de placement.
      En effet, nous nous intéressons au problème de placement des objets du tas uniquement. 
      Or le nombre d'accès nécessaire à ces objets lors d'une exécution dépend plus de l'algorithme générant ces accès que de l'ISA du processeur les implémentant.
      De plus nos architectures cibles exécutent dans l'ordre et exécutent donc une instruction par cycle en dehors des attentes processeur.

      Au contraire l'architecture du système mémoire a un impact important.
      En effet, différents programmes ayant des profils d'allocation et d'accès au tas différents il est peu probable qu'ils exposent les mêmes résultats pour la résolution du problème de placement.
      Ainsi deux programmes différents auront besoin de plus ou moins de mémoire (par exemple avec une faible latence mémoire) pour arriver au même impact sur leurs performances (en terme de temps d'execution dans ce cas).

      Nous fixons donc une ISA particulière arbitrairement dans nos expérimentations, MIPS32. 
      Au contraire l'architecture mémoire ayant un impact fort nous avons bâti une solution permettant l'exploration de différentes architectures.
      Ainsi de manière à utiliser des technologies mémoires variées et à explorer l'architecture mémoire, nous avons choisi de mettre en oeuvre une simulation du matériel.

      Notre solution peut donc simuler de nombreux bancs mémoires.
      Ces bancs mémoires peuvent être raccordés directement au processeur, ou être accédés depuis le bus.
      Un banc contient le code de l'application, un autre les données (variables globales, constantes), une troisième la pile d’exécution.

      À ces bancs s'ajoutent de 1 à n bancs dédiés aux objets du tas.
      Pour chacun de ces bancs il est possible de configurer indépendamment la latence de lecture et d’écriture.
      De plus nous modélisons le fonctionnement interne de chaque banc pour s'assurer de la pertinence des timings mémoires du simulateur.
      Ainsi, le simulateur permet d'instrumenter l'utilisation de la mémoire (nombre des lectures/écritures avec dates).
      Pour lier ces informations au niveau mémoire à l'information de l'application (profil d'allocation), les API de gestion de la mémoire dynamique sont également instrumentés.

      De cette manière nous pouvons simuler l’exécution d'un programme et mesurer d'une manière fiable les effets de la résolution du problème de placement.

 		\subsection{Performances mesurées pour l'influence du placement}

      Comme nous l'avons vu, résoudre le problème de placement correspond à choisir un banc mémoire de destination pour chaque objet.
      Cette décision a pour impact que les accès mémoire visant cet objet n'auront pas pour cible le même banc mémoire.
      Dans le cas d'une architecture mémoire hétérogène ces accès mémoire viseront donc des mémoires de technologies différentes.
      Notre simulateur permet de mesurer les différents accès générés vers les différents objets et peut donc mesurer l'efficacité du placement sur toutes les grandeurs dépendant de ces accès (nombre, ordre, timing).

      Nous avons proposé à la fin de la première section de ce chapitre quelques scénarios d'exemples où le placement mémoire influe sur différents paramètres physiques (vitesse d’exécution, endurance des mémoires, consommation énergétique).
      La mesure de ces différentes grandeurs peut être envisagées pour caractériser l'impact du placement mémoire des objets du tas sur le système.
      Toutefois elles ne présentent pas les mêmes implication méthodologiques.

      La consommation énergétique des systèmes embarqués est une mesure physique classique et importante notamment pour évaluer leur durée de vie.
      Or les technologies que nous envisageons d'adopter pour les mémoires embarqués dans des systèmes embarqués contraints reposent sur des effets physiques différents comme vu au chapitre \ref{chap: technos mem pour l'emb}.
      La consommation énergétique d'un banc mémoire dépend aussi de l'intégration et de la taille du nœud technologique employé, paramètres que nous ne maîtrisons pas.
      De plus une simulation modélisant un haut niveau de détail matériel, par exemple en VHDL (VHSIC Hardware Description Langage -- Very High Speed Integrated Circuit) serait trop lourde pour nous permettre d'étudier le problème dans un temps raisonnable.

      Le temps d’exécution des systèmes embarqués contraint est une mesure de performance intéressante sur plusieurs aspects.
      En effet le système embarqué contraint travaille principalement lors de brefs pics d'activité et préserve son énergie le reste du temps. 
      Réduire le nombre de cycles nécessaire à l’exécution de ces pics d'activité permet donc d'économiser de l'énergie.

      L'étude de l'endurance des technologies mémoire ciblées peut aussi guider des choix de conceptions ou décider de choix logiciels visant à étendre la durée de vie du système.

      Nous avons choisi dans cette étude de mesurer les performances du système en terme de temps d'exécution.
      Ce choix nous permet d'étudier l'impact de la résolution du problème de placement, tout en restant simple à mesurer.
      L'endurance est facile à mesurer dans cette modélisation, mais nous l'avons laissé à des travaux futurs.


 		\subsection{Réduction du problème à deux tas}

      La littérature sur le placement de données en mémoire hétérogène considère généralement le temps d’exécution comme mesure de performances.
      Mais l'ensemble des études réalisées dans ce sens réduisent le problème de placement à deux mémoires cibles.
      Cette réduction est appliquée par toute la littérature du placement en mémoire Scratch Pad, notamment car les technologies mémoires NVRAM évoqués au chapitre \ref{chap: technos mem pour l'emb} sont apparues après la construction de la majorité de l'état de l'art sur le sujet.

      Néanmoins, disposer de plus de deux technologies mémoire dans l'architecture d'un système permettrait de mettre à profit les spécificités de chacune.
      Nous soutenons que cette approche est prometteuse et ouvre des possibilités intéressantes pour des systèmes embarqués contraints ou dans le domaine de l'IoT pour augmenter la durée de vie et l'efficience énergétique de ces systèmes.
      Grâce à une résolution intelligente du problème de placement des données, de tels systèmes pourraient tirer parti de technologies à faible endurance, ou compenser les coûts énergétiques en écriture de certaines technologies.

      Pour proposer une résolution du problème de placement des objets du tas en mémoire hétérogène, nous prenons le parti de nous reposer sur la simplification du problème proposée par la littérature.

      En effet, au delà de rendre cette première approche du problème plus abordable il est probable que les premières architectures mémoires utilisant les technologies abordées au chapitre \ref{chap: technos mem pour l'emb} correspondent à cette simplification.

      Nous traiterons donc dans ce travail d'une architecture mémoire hétérogène dont seulement deux bancs mémoire sont dédiées au tas de l'application.

      Cette simplification et le choix de mesurer les performances en temps d'exécution nous permettent de définir l'architecture mémoire cible comme composée de mémoire rapide et lente.
      La \worddefined{mémoire lente} est utilisée dans un banc dédiée au tas de l'architecture cible. En règle générale une technologie mémoire plus lente présentera une meilleure densité d'implantation, représentant la majorité de l'espace mémoire dédié au tas.
      La \worddefined{mémoire rapide}, à l'inverse, est généralement d'implantation moins dense, mais répond plus vite. Suivant les technologies envisagées et la taille du nœud technologique ces deux type de mémoire peuvent consommer plus ou moins d'énergie pour leurs différentes opérations.
      On parlera du \worddefined{tas rapide} (resp. \worddefined{tas lent}) pour parler du tas composé uniquement de mémoire rapide (resp. lente).
        
    \subsection{Choix des technologies mémoire pour l'étude}
      
      Nous considérons dans cette thèse différentes technologies pouvant composer des architectures mémoires pour l'embarqué contraint.
      Néanmoins ce travail n'a pas pour ambition d'évaluer toutes les technologies mémoires disponibles pour cet usage.
      Nous en choisissons donc quelques unes pour étudier différents cas technologiques.

      L'un des choix technologique se porte sur la technologie développée par notre partenaire industriel au début du projet, la startup eVaderis, qui en partenariat avec Global Foundries a proposé des technologies MRAM.
      Cette technologie présente différentes performances pour différents choix d'implantation.
      L'autre se base sur l'état de l'art provient de données de publications académiques \parencite{jain201913}.

      Cet aspect du problème est le moins exploré dans ce projet, en effet, comme nous l'illustrerons au chapitre \ref{chap: Impact Strat} les choix technologiques des mémoires implantées bornent les performances atteignables, mais n'ont que peu d'impact sur la manière de les atteindre, si ce n'est une influence plus ou moins grande de l'asymétrie entre lecture et écriture. 


      \subsubsection{MRAM rapide contre MRAM dense}
      % https://blog.globalfoundries.com/emram-ready-roll/
      Comme évoqué précédemment cet exemple technologique est issu d'un partenariat industriel qui nous a permis d'évaluer des solutions crédibles du point de vue des technologies NVRAM réellement disponible sur le marché pour l'intégration en tant que mémoire interne du processeur.

      Pour ce scénario, nous évaluons deux densités d'intégrations différentes pour une même technologie de MRAM.
      Ces différences d'implantation donnent une version exposant une meilleure densité alors que l'autre offre une plus grande vitesse. 

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tabular}{ l  l | c  c }
  technologie & usage           & \textbf{latence en lecture (ns)}  & \textbf{latence en écriture (ns)}\\ 
  \hline
  \hline
  STT-MRAM rapide  & mémoire rapide  & 15                                & 40 \\
  \hline
  STT-MRAM dense   & mémoire lente   & 25                                & 200 - 400\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Description des technologies mémoire du scénario \textit{"MRAM"}}
\label{fig: techno-evaderis}
\end{figure}

      Ces valeurs sont tirées des discussions avec notre partenaire industriel, de leur publication académique \parencite{Layer2016} ainsi que de la référence technique suivante : \parencite{gf_nvram}


      \subsubsection{SRAM contre ReRAM}

      Comme nous l'avons vu au chapitre \ref{chap: technos mem pour l'emb}, de nombreuses techologies peuvent prétendre à l'intégration pour les usages de NVRAM.
      En ce qui conceerne l'embarqué contraint, notamment du à une fréquence en moyenne plus faible des coeurs, certaines technologies mémoires qui seraient inenvisageable en \wordtodefine{mémoire de travail} autrement peuvent être utilisée de cette manière.

      Pour illustrer ce cas nous considérons une technologie mémoire très lente en écriture mais pouvant être implanté très densément comme mémoire lente et de la SRAM en mémoire rapide.
      La technologie mémoire lente, proposée par Intel \parencite{jain201913}, pourrait ainsi authoriser l'execution de programmes ayant besoin de beaucoup plus de mémoire si sa vitesse en écriture pouvait être masquée.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tabular}{ l  l | c  c }
  technologie & usage           & \textbf{latence en lecture (ns)}  & \textbf{latence en écriture (ns)}\\ 
  \hline
  \hline
  SRAM      & mémoire rapide  & 2                              & 2 \\
  \hline
  ReRAM     & mémoire lente   & 10                           & 10 000 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Description des technologies mémoire du scénario \textit{"ReRAM"}}
\label{fig: techno-intel}
\end{figure}


		\subsection{Hypothèse : mémoire non dédiée au tas, interférences des latences}
      Nous nous intéressons spécifiquement au comportement des objets du tas.
      Toutefois une majorité des accès générés par le processeur ne les concernent pas, mais concerne le code et des variables, locales ou globales.

      Il en découle que la mesure des performances d'un placement pourrait être faussée par les autres accès mémoire.
      De plus sur un système mémoire hétérogène les données de l'application en dehors du tas doivent également faire l'objet de décisions de placement.

      Nous avons vu au chapitre \ref{chap: les tas de lard} que ces problèmes de placement ont déjà été formulés et que des solutions efficaces ont été proposées par la littérature.
      De plus les différentes méthodologies proposées correspondent à nos conditions d'expérimentation.
      En effet la réduction du problème à deux bancs mémoire et la prise en compte du temps d’exécution comme mesure de l'efficacité du placement sont des choix classiques de la littérature.
      Par exemple les auteurs de l'outil de profilage ProfDP \parencite{wen2018profdp} définissent l'hétérogénéité mémoire de cette manière : deux mémoires accessibles par le CPU ayant des latences différentes.

      Nous n'avons pas ré-implémenté ces techniques pour le code, les variables globales et la pile d’exécution.
      Toutefois les travaux présentés au chapitre \ref{chap: les tas de lard} démontrent que de telles approches arrivent à masquer en grande majorité les latences mémoire du programme, proposant des performances proche d'un programme dont toutes les données sont placées dans la mémoire rapide du système.

      De plus nous souhaitons éviter toute interaction entre les latences mémoire du tas -- issue de la résolution du problème de placement -- et des latences mémoire dues au placement du reste des données applicatives en mémoire.


      Nous isolons donc le problème du tas en executant nos applications avec le code, la pile et les variables globales positionnées en \wordtodefine{mémoire idéale}.
      Nous pouvons ainsi mesurer fidèlement l'effet du placement mémoire sur le temps d’exécution de l'application sans perturbation.

      Nous soutenons que cette hypothèse n'introduit pas de biais significatif dans les résultats.
      En effet la majorité des accès du processeur concerne la lecture du code.
      Si le processeur ne pouvait lire une instruction en un cycle il serait obligé d'attendre un ou plusieurs cycles pour chaque lecture d'instruction.
      Dans ces conditions soit la fréquence du processeur serait abaissée, soit un mécanisme matériel permettrait d'accéder à une instruction par cycle.
      Nous pouvons donc considérer qu'une partie de la mémoire destinée aux reste des données de l'application peut être approximée comme de la mémoire idéale.

      De plus, l'empreinte du tas des applications considérées est en regle générale plus grande que la taille du code et des données de celles ci.
      Ainsi considérer que le code, les variables globales et les variables locales sont en mémoire idéale nous semble être une hypothèse raisonnable.



      \subsection{Exemple illustratif}
        Pour illustrer le problème de placement des objets du tas, nous proposons l'exemple simpliste suivant.
        Bien que ne représentant pas le comportement réel d'une application, nous allons utiliser cet exemple pour présenter d'une manière claire les différents concepts utilisés.

        Dans un premier temps nous décrivons le code du programme d'exemple, puis les éléments importants dans son exécution ainsi que le profil en résultant.
        Nous illustrons dans un deuxième temps l'approche méthodologique décrite dans cette section.

        \subsubsection{Code de l'application}
        L'application à laquelle nous allons nous intéresser est une suite d'allocation, de désallocation, d'affectations et de copies concernant quelques objets.

        La figure \ref{fig: example prob de placement} (a) contient le pseudo code de notre application d'exemple. 
        Cette application utilise des fonctions de la librairie standard dont la déclaration est rappelée en (c).
        Lors de l’exécution sur simulateur de l'application, nous allons mesurer un certain nombre d’événements formant la liste des actions relatives aux objets de l'application présentée en (b) de la même figure.
        Nous nous servons alors de ces informations pour construire le profil de l’exécution, présenté à la figure \ref{fig: profil resultant de l'exemple}.
        Nous considérons les actions ordonnées du gestionnaire mémoire dynamique, allocation / désallocation.

        
\begin{figure}
\begin{minipage}[t]{.48\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=c, frame=single, numbers=none]
int main() 
{
    int * A, B, C, D;
    A = malloc(42);
    memset(A, 0xFF, 42);
    B = malloc(96);
    memcpy(A, B, 42);
    free(A);
    C = malloc(50);
    D = malloc(30);
    free(B);
    memset(D, 0, 30);
    memset(C, 0, 50);
    memcpy(D, C, 15);
    free(D);
    free(C);
    return 0;
}
\end{lstlisting}
\centering
(a)
\end{minipage}
\hspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}[t]{.48\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=c, frame=single,numbers=none]
Liste des actions :
 - alloc A 42
 - write A 42
 - alloc B 96
 - read A 42
 - write B 42
 - free A
 - alloc C 50
 - alloc D 30
 - free B
 - write D 30
 - write C 50
 - read D 15
 - write C 15
 - free D
 - free C
\end{lstlisting}
\centering 
(b)
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=c, frame=single,numbers=none]
// allocates size bytes and returns a pointer to the allocated memory
void *malloc(size_t size); 

// frees the memory space pointed to by ptr
void free(void *ptr); 

// fill n bytes of memory pointed by dest with a constant byte c
void *memset(void *dest, int c, size_t n); 

// copy memory area of n bytes from src to dest
void *memcpy(void *dest, const void *src, size_t n); 
\end{lstlisting}
\centering (c)
\end{minipage}


\caption{Exemple illustratif du problème de placement des objets du tas : (a) pseudo-code applicatif, (b) liste des actions du programme pour la formulation du problème de placement (c) headers des fonctions standard utilisées}
\label{fig: example prob de placement}
\end{figure}

\begin{figure}
{\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c |}
  \hline
   & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Profil d'allocation}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Profil d'accès}} \\ 
  \hline
  Objet & Taille(octets) & Ordre d'allocation & Ordre liberation & nb lectures & nb ecritures \\
  \hline
  A & 42 & 1 & 3 & 42 & 42 \\
  B & 96 & 2 & 6 & 0 & 42 \\
  C & 50 & 4 & 8 & 65 & 0 \\
  D & 30 & 5 & 7 & 15 & 30 \\
  \hline

\end{tabular}
}

\caption{Profil résultant de l’exécution de l'application d'exemple de la figure \ref{fig: example prob de placement}}
\label{fig: profil resultant de l'exemple}
\end{figure}


        \subsubsection{Exécution de référence contre exécution rapide}

        Considérons l’exécution de ce programme dans les conditions suivantes.
        On considère pour cet exemple l’exécution sur les technologies mémoires suivantes : 
        \begin{itemize}
          \item mémoire rapide ($m_f$): latence symétrique d'un cycle, $lat(m_f) = 1$
          \item mémoire lente ($m_s$): latence symétrique de 10 cycles, $lat(m_s) = 10$
        \end{itemize}

        L’exécution rapide de ce programme dépendra uniquement de la vitesse du processeur et des calculs requis pour l’exécution des instructions du programme (pas d'influence des latences mémoire).
        En effet, tout les accès mémoires répondent en un cycle.
        Dans ce cas la mémoire rapide est aussi idéale.

        Notons $T_{rapide}$ le temps d’exécution de l'exécution rapide.
        On nomme également $Obj$ l'ensemble des objets décrits dans la figure \ref{fig: profil resultant de l'exemple}

        
        On peut alors calculer l'impact mémoire des accès au objets du tas si ils sont placés en mémoire lente plutôt que rapide.

        Dans ces conditions :

        $$
        T_{ref} = T_{rapide} + \sum_{\forall b \in Obj}{(count_R(b) + count_W(b)) \times (lat(m_s) - lat(m_f))}
        $$

        Avec $count_R(b)$ (resp. $count_W(b)$) le nombre d'accès à $b$ en lecture (resp. écriture).
        Dans cet exemple le placement mémoire peut donc faire varier le temps d’exécution d'au maximum $\Delta T_{max} = 2124$ cycles.


        \subsubsection{Solutions de placement}

%         \MM{Petit soucis de plan, noté en remarques mais je récapitule ici. Tu dis en gros :
% 1) il faut compter les latences des accès mémoires
% 2) ah, mais attention, il faut aussi compter les perfs de l'allocateur
% 3) voici un exemple, ignorant superbement les perfs de l'allocateur
% 4) maintenant je vous raconte comment on prends en compte les perfs de l'allocateur
% En permutant 2) et 3) ça irait mieux.}{}

        Une solution de placement consiste à donner un tas de destination pour chaque objet, en respectant la taille de la banc de destination.
        Pour cet exemple nous ignorons les détails d'implémentation du gestionnaire mémoire et nous pouvons ainsi calculer l'impact de deux placements différents pour une architecture mémoire.
        Soit une architecture mémoire contenant 100 octets de mémoire rapide et autant de mémoire lente que nécessaire. on peut imaginer les placements suivants : 

        \begin{itemize}
          \item[cas 1:] mémoire rapide : $\{A, C\}$ / mémoire lente : $\{B, D\}$
          \item[cas 2:] mémoire rapide : $\{D, C\}$ / mémoire lente : $\{A, B\}$
          \item[cas 3:] mémoire rapide : $\{B\}$ / mémoire lente : $\{A, B, D\}$
        \end{itemize}

        \smallskip
        L'application de ces choix impliquerait un impact sur le temps d’exécution différent dans chaque cas, en fonction des objets présents dans le tas lent. On peut donc calculer pour chaque cas le nombre d'écritures dans le tas lent ajouté à l’exécution

        \begin{itemize}
          \item[cas 1:] $(count_R(B) + count_W(B) + count_R(D) + count_W(D))$
          \item[cas 2:] $(count_R(A) + count_W(A) + count_R(B) + count_W(B))$
          \item[cas 3:] $(count_R(A) + count_W(A) + count_R(B) + count_W(B) + count_R(D) + count_W(D))$
        \end{itemize}

        \smallskip
        Et de là calculer le temps en cycle ajouté au temps d’exécution rapide dans ces trois cas $\Delta T$, correspondant au nombre d'accès décrit plus haut, multiplié par la différence de latence entre les deux mémoires:
        \begin{itemize}
          \item[cas 1:] $\Delta T = 87 \times (10 - 1) = 783$
          \item[cas 2:] $\Delta T = 126 \times (10 - 1) = 1134$
          \item[cas 3:] $\Delta T = 171 \times (10 - 1) = 1539$
        \end{itemize}

        Ces résultats nous permettraient de calculer l'accélération par rapport à l’exécution de référence, et donc d'évaluer l'impact du placement mémoire.
        Ici, nous ne pouvons pas calculer l'accélération pour l’exécution de référence, faute d'une mesure de celle ci mais on peut calculer l'importance de $\Delta T$ par rapport à l'influence maximale sur les latences mémoires $\Delta T_{max}$ d'après la formule suivante :
        
        $$
        I = \frac{(\Delta T_{max} - \Delta T )}{\Delta T_{max}}
        $$

        \begin{itemize}
          \item[cas 1:] $I = 63\%$
          \item[cas 2:] $I = 47\%$
          \item[cas 3:] $I = 28\%$
        \end{itemize}

        \smallskip
        On voit donc que, ici, le choix des objets à placer en mémoire rapide à un impact fort sur les performances de l'application en fonction du \wordtodefine{profil d'accès au tas}.
        Il est toutefois à noter que cette exemple n'est pas totalement exact.
        En effet, il ne tient pas compte des différences d’exécution à l’intérieur de l'allocateur mémoire, et il ne mesure pas non plus le temps passé pour la prise des décisions de placement.




  \section{Méthodologie d'évaluation de la gestion mémoire dynamique}
  \label{sec: Méthodologie d'évaluation de la gestion mémoire dynamique}

      Nous avons restreint notre périmètre d'étude de la manière suivante.
      Pour le domaine de l'embarqué contraint nous nous proposons d'étudier le placement des objets du tas des applications entre deux bancs mémoire aux latences différentes, présentant possiblement une asymétrie lecture/écriture et en mesurant les performances en terme de temps d’exécution de l'application. 
      Nous allons maintenant aborder la méthodologie à l'aide de laquelle nous allons pouvoir évaluer les différentes solutions de placement.


    \subsection{Exécutions sur architecture mémoire hétérogène}

      Pour comparer l'influence de placements mémoire, il faut que le reste de l’exécution soit identique.
      Dans les conditions qui nous concernent, des exécutions seront identiques si pour le même jeu de données, les mêmes instructions sont exécutées dans le même ordre et génèrent les mêmes sorties.
      Nous pouvons avoir deux exécutions identiques car le matériel cible est un microcontrôleur à un seul cœur, n’exécutant qu'un thread, n'ayant ni cache matériel et exécutant les instructions dans l'ordre.

      Que se passerait t'il si nous placions les objets différemment, c'est à dire si nous changions la répartition des objets entre les différents bancs mémoire ?
      Le gestionnaire mémoire doit forcément exécuter des instructions différentes, et nous développerons cet aspect plus loin dans ce chapitre.
      Mais si nous nous intéressons à l’exécution du programme en dehors du gestionnaire mémoire, sur la même architecture mémoire avec le même jeu de données, quel impact peut avoir un placement mémoire différent ?

      Nous listons deux cas où l’exécution en dehors du gestionnaire mémoire changerait dans ces conditions : 

      Premièrement, si le chemin d’exécution dépend de timings d’exécution de certaines parties du programme, un placement mémoire différent influant sur les latences mémoires, l'exécution pourrait générer des sorties différentes. 
      Cependant, le cas le plus impactant pour ces considération est celui des applications temps réel dur qui est laissé en dehors de notre étude.
      Un autre exemple est celui d'une application multimédia qui peut être amenée à adapter le niveau d'encodage en fonction du temps dont elle dispose pour préparer l'affichage ou l'envoi d'une image.
      Néanmoins, pour éviter cet effet dans le cas de cet exemple, nous fixons ces paramètres sur un jeu de données pour son étude.
      Ce type d'approche permettant de produire le même profil d'allocation et d'accès aux objets du tas pour deux placements différents pour notre étude.


      % https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/HashSet.html
      % https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Object.html#hashCode.
      Deuxièmement, certains algorithmes ont des chemins d’exécution dépendant des adresses retournées par l'allocateur mémoire dynamique, par exemple l'implémentation d'une fonction retournant un code de hachage dans java pour un objet se contente de convertir son adresse.
      Mais dans ce cas, étant donné que la spécification n'impose pas que le code retourné soit le même entre différentes exécutions, il ne serait pas problématique de comparer deux exécutions ayant des placements différents.
      Nous n'avons toutefois pas trouvé d'exemple applicatif de ce genre dans la construction de notre suite de benchmarks.
      Nous nous permettons donc de ne pas prendre ces exemples en compte dans la définition suivante : 

      \smallskip
      \dydef{\worddefined{exécutions équivalentes} : exécutions d'une application avec le même jeu de données, générant les mêmes sorties, mais appliquant des placements mémoires différents. Des exécutions équivalentes exécutent donc des séquences d'instructions identiques en dehors du placement et de l'allocation mémoire dynamique, dépendant de la stratégie de placement.}

      \smallskip
      La méthodologie que nous allons donc utiliser pour évaluer les solutions de placement des objets du tas est donc de réaliser des  \wordtodefine{exécutions équivalentes} d'applications avec les mêmes jeux de données d'entrée et des placements mémoire différents.
      Mais plus encore que des solutions de placement, nous allons devoir évaluer des stratégies de placement guidant la prise des décisions de placement.

      \smallskip
      \dydef{\worddefined{stratégie de placement}: règles sous-tendant la prise de la décision de placement.}

      \smallskip
      Nous allons donc évaluer ces stratégies sur plusieurs applications avec plusieurs jeux de données.
      Mais comme nous l'avons vu au chapitre \ref{chap: Sys emb et IOT}, le domaine de l'embarqué contraint est un domaine où le développement des applications est souvent considéré en parallèle de l'adaptation d'architectures matérielles (\wordtodefine{conception conjointe matériel-logiciel}).
      Ainsi notre méthodologie d'évaluation aussi évaluer le comportement des applications sur différentes architectures mémoires
      Ainsi il est possible de mettre en lumière l'impact sur les performances que peut avoir la conjonction d'une bonne stratégie de placement mémoire et d'une architecture mémoire paramétrée pour les besoins de l'application.



    \subsection{Interraction du placement avec l'allocation mémoire dynamique}

      Nous avons exclu le gestionnaire mémoire dynamique des définitions précédentes.
      En effet, même si l'execution de l'application est équivalente, un placement différent implique une execution différente de l'allocateur mémoire dynamique.
      Or la résolution du problème de fragmentation du tas peut avoir un impact fort sur les performances de l'application.
      Ainsi nous ne pouvons pas nous contenter de calculer l'impact des latences en fonction d'un placement mémoire a partir de la trace d'execution d'un programme.
      Autrement dit, la résolution du problème de la fragmentation du tas évoqué au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} n'est pas indépendante de la résolution du problème de placement.

      Nous en concluons que pour évaluer l'influence d'une solution de placement, il est nécessaire de rejouer l’exécution de cette application pour cette solution de placement.
      De plus, le temps passé dans le gestionnaire mémoire dynamique doit être pris en compte, de manière à caractériser l'interaction entre le problème de fragmentation du tas et la résolution du problème de placement.


    \subsection{Évaluation des solutions de placement}

      Nous pouvons à ce point comparer deux \wordtodefine{exécutions équivalentes} et en déduire une comparaison des solutions de placement qu'elles appliquent.
      Pour ce faire nous devons appliquer différents placements pour une application, sur une même architecture mémoire et pour le même jeu de données.

      Il manque cependant un point de référence pour évaluer plus généralement les solutions de placement.
      En effet les solutions évaluées les unes contre les autres ne permettent pas d'évaluer le temps passé à choisir le placement mémoire.
      Cette comparaison ne permet de plus qu'une évaluation relative de l'impact de la résolution du problème de placement sur les performances du gestionnaire mémoire dynamique.
      Nous allons donc utiliser une exécution de référence à laquelle nous comparerons les performances des exécutions appliquant différentes stratégies de placement.

      \dydef{\worddefined{exécution de référence}: exécution d'une application, pour un jeu de données, sur un seul \wordtodefine{tas lent} géré par \wordtodefine{DLMalloc}.}

      Du point de vue de l'exploration architecturale cette exécution représente les performances de l'application que l'on va essayer d'améliorer en ajoutant de la mémoire rapide à l'architecture mémoire.
      D'un point de vue plus général, si l'on décide de dédier une partie de la mémoire rapide au tas, cette exécution représente la base par rapport à laquelle on veut gagner en performance.
      Les résultats que nous présentons sont donc donnés sous la forme d'accélération du temps d’exécution de l'application par rapport à l’exécution de référence.
      On définit conjointement l'exécution de l'application représentant des performances idéales à priori non atteignables par la résolution du problème de placement. 
      Correspondant à l’exécution de référence sur une architecture mémoire uniquement composée de \wordtodefine{mémoire rapide}

      \dydef{\worddefined{exécution rapide}: exécution d'une application, pour un jeu de données, sur un seul \wordtodefine{tas rapide} géré par \wordtodefine{DLMalloc}.}

      on définit également l'architecture de référence et l'architecture rapide : 
      \begin{itemize}
        \item \dydef{\worddefined{architecture de référence}: architecture mémoire pour le tas d'une application uniquement composée de \wordtodefine{mémoire lente}}
        \item \dydef{\worddefined{architecture rapide}: architecture mémoire pour le tas d'une application uniquement composée de \wordtodefine{mémoire rapide}}
        \item \dydef{\worddefined{architecture idéale}: architecture mémoire pour le tas d'une application uniquement composée de \wordtodefine{mémoire idéale}}
      \end{itemize}

      \bigskip
      L'évaluation d'une solution de placement consiste donc à comparer le temps d’exécution de l'application avec un jeu de données en entrée appliquant la solution de placement à l’exécution de la même application avec le même jeu de données sur une architecture composée uniquement de mémoire lente. 
      Il est a noter que l’exécution de référence n'est pas pénalisée par le surcoût de résoudre le problème de placement et qu'ainsi l'accélération obtenue prend en compte les coûts de la résolution du problème de placement. 
      Cette approche est présentée en figure \ref{fig: workflow speedup}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[trim=0 0 0 0,clip,width=.7\linewidth]{diagrams/dycton_workflow_placement_comparison.pdf}
\end{center}
\caption{Déroulement de l'évaluation d'une solution de placement des objets du tas}
\label{fig: workflow speedup}
\end{figure}


  \section{Couche logicielle d'allocation multi-tas}
  \label{sec: Couche logicielle d'allocation multi-tas}


  		\subsection{Allouer des objets : Hiérarchie vs Hétérogénéité mémoire}

        Nous avons jusqu'ici dans ce chapitre expliqué comment nous abordons le problèmes de placement des objets du tas. 
        Nous abordons maintenant la réponse à la question suivante : "Comment allouer des objets en mémoire hétérogène ?"

        Dans une hiérarchie mémoire classique le cache matériel a pour but d'abstraire le fait que les données sont situées en mémoire lente en chargeant automatiquement les données accédées en mémoire rapide.
        Dans ces conditions l'allocateur mémoire essaye de grouper les données accédées en même temps pour limiter les fautes de caches et améliorer les performances de l'application.

        Mais ce cas ne se présente pas dans les conditions que nous considérons -- absence de cache matériel.
        Ainsi nous pouvons séparer des objets qu'une méthode d'allocation classique aurait groupé suivant d'autres critères.
 
        Nous en déduisons qu'il est possible d'allouer des objets dans deux tas différents, chaque tas ayant ses propres structures de données décrivant son état et gérant un banc mémoire différent.
        Suit donc la description des mécanismes logiciels permettant le placement mémoire et l'allocation multi tas.

\begin{figure}
\includegraphics[trim=0 0 0 0,clip,width=.8\linewidth]{diagrams/archi_logicielle.pdf}
\caption{Architecture logicielle pour la résolution du problème de placement}
\label{fig: archi logicielle}
\end{figure}

      \subsection{Architecture logicielle pour l'allocation multi-tas}


      La figure \ref{fig: archi logicielle} décrit notre architecture logicielle.
      Nous avons vu ci-dessus que séparer les objets entre différents tas ne posait pas de problème.
      Nous allons donc les distinguer en fonction de de leur profil d'accès, où de ce que nous pourrons anticiper sur leur profil d'accès au moment de leur allocation.
      Cette architecture logicielle est basée sur le choix de préserver l'interface standard de \lstinline{malloc}. 
      Ainsi l'utilisation de cette architecture ne devrait pas impliquer de charge de développement pour le développeur d'application embarquée, et être capable d'exploiter du code hérité.
      De plus cette architecture permet de réutiliser une solution standard au problème de fragmentation du tas, c'est à dire un algorithme d'allocation mémoire efficace dans le cas général.
      Un composant logiciel est chargé de prendre les décisions de placement : 

      \smallskip
      \dydef{\worddefined{dispatcheur}: couche logicielle exposant l'API standard \lstinline{malloc / free} et prenant les décisions de placement. Le dispatcheur transmet ensuite la requête d'allocation au gestionnaire mémoire dynamique gérant le tas choisi.}
      
      \smallskip
      Les décisions prises par le dispatcheur correspondent à la résolution du problème de placement et on peut donc préciser que c'est le dispatcheur qui implémente la stratégie de placement.
      Il est à noter que ces stratégies peuvent être pré-calculées (voir chapitre \ref{chap: Impact Strat}) ou prise durant l’exécution :

      \bigskip
 			\begin{itemize}
 				\item Stratégie \worddefined{en ligne} : partie ou totalité des informations permettant la prise de décision sont obtenue durant l’exécution, la décision est prise au moment de la requête d'allocation mémoire.
 				\item Stratégie \worddefined{hors ligne} : la décision est prise relativement à une exécution préalable, le dispatcheur ne fait qu'appliquer une décision prise au préalable.
  		\end{itemize}

      \smallskip
      Cette architecture logicielle implique que le \wordtodefine{dispatcheur} peut prendre une décision inapplicable.
      En effet si il essaye de placer un objet dans un tas donc le banc mémoire est saturé il se peut que l'allocation mémoire échoue.
      Ce cas peut se produire soit car le tas de destination de l'objet soit plein, soit car il est trop fragmenté et ne dispose donc pas d'assez d'espace contigu pour satisfaire la requête.
      Dans ce cas le dispatcheur essayera d'allouer dans l'autre tas :

      \smallskip
      \dydef{\worddefined{fallback} : action du dispatcheur si l'application de la stratégie n'est pas réalisable car le tas ciblé est plein. Le fallback consiste à allouer dans un autre tas pouvant satisfaire la requête.}

      \smallskip
      Nous avons dans cette partie décrit de quelle manière nous allons allouer les objets dans une architecture mémoire non hétérogène.
      Le domaine de notre étude et l'existence d'algorithmes d'allocation mémoire efficaces pré-existants ont guidé notre choix de gérer différents tas, un par banc mémoire cible.


  \section{Architectures mémoire hétérogènes pour le tas}
  \label{sec: Architectures mémoire hétérogènes pour le tas}


      Nous avons vu comment nous allons évaluer les solutions de placement, et quelles performances nous allons mesurer. 
      L'architecture logicielle que nous avons décrite ci-dessus permet de mettre en œuvre cette résolution du problème de placement en respectant les conditions du domaine, c'est à dire sans nécessiter de modification de code source applicatif.

      Mais comme nous l'avons évoqué plus haut le domaine de l'embarqué contraint favorise la \wordtodefine{conception conjointe matériel-logiciel} des systèmes.
      Ainsi le design d'un système et l'optimisation de ses performances passe souvent par une phase d'exploration architecturale.
      Par là nous entendons que les IP mémoires utilisées dans la conception de ces plateformes sont paramétrées, notamment en fonction de l'espace mémoire requis par l'application.

      Pour une application donnée, nous allons donc étudier le problème de placement dans un tas dont la taille maximale correspond aux besoins de l'application en terme d'allocation mémoire dynamique.
      Nous avons ainsi fait le choix de paramétrer la taille totale du tas des architectures mémoires considérées par la taille totale de l'empreinte mémoire des applications cibles.

      Un autre aspect à prendre en compte dans le choix des architectures mémoires que nous allons étudier est de savoir si elles sont représentatives des architectures mémoires du domaine.
      Nous ciblons notre étude sur le temps d'exécution et comme vu au chapitre \ref{chap: technos mem pour l'emb} les technologies mémoires ou leurs implantations présentant les latences les plus faibles sont les plus coûteuses en surface de silicium.
      Nous définissons donc les architectures intéressantes comme ayant moins de \wordtodefine{mémoire rapide} que de \wordtodefine{mémoire lente}.

      Nous allons donc réaliser nos expériences sur les architectures mémoires suivantes, sachant que la taille totale de l'architecture est déterminée par l'\wordtodefine{empreinte mémoire} des applications cibles.
      Par soucis de lisibilité nous attribuons un nom à chacune de ces architectures, présentées dans la figure \ref{fig: archi mémoires}


\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | c  c }
  \textbf{Nom} & \textbf{\% Mémoire rapide} & \textbf{\% Mémoire lente}\\ 
  \hline
  \hline
  architecture de référence   & 0   & 100 \\
  \hline
  architecture 5\%            & 5   & 95  \\
  \hline
  architecture 10\%           & 10  & 90  \\
  \hline
  architecture 25\%           & 25  & 75  \\
  \hline
  architecture 50\%           & 50  & 50  \\
  \hline
  architecture 75\%           & 75  & 25  \\
  \hline
  architecture rapide         & 100 & 0   \\


\end{tabular}
\end{center}
\caption{Architectures mémoires hétérogènes -- taille totale paramétrée par l'empreinte mémoire de l'application}
\label{fig: archi mémoires}
\end{figure}

  \section{Conclusion}
  \label{sec: conclusion positionnement}

  Dans ce chapitre nous avons construit le cas d'étude que nous allons utiliser dans la suite de ce manuscrit pour montrer l'impact de l'allocation des objets du tas en mémoire hétérogène.
  Nous avons définit la notion de stratégie de placement, et avons proposé une architecture logicielle et un ensemble d'architecture mémoires pour réaliser ce placement.
  Par la suite nous allons donc proposer et évaluer des stratégies de placement permettant de résoudre le problème énoncé.

  Mais dans un premier temps il nous reste à justifier des benchmarks que nous allons utiliser pour réaliser cette étude.
  Nous verrons donc dans la suite quelles applications nous allons étudier, ainsi que leurs caractéristiques au regard du problème de placement.

\end{document}